\documentclass[a4paper, 10pt, dvipdfmx]{jarticle}

\usepackage[top=25truemm,bottom=20truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry}
% \usepackage[twoside,top=25truemm,bottom=20truemm,inner=30truemm,outer=20truemm]{geometry}

\def\desci{\mbox{}\\}%descript item

\usepackage{mathtools}
\usepackage{listings}
\usepackage{here}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pxjahyper} % to fix gaebling charactered sections bookmarks
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{lscape}
\usepackage{framed}
\usepackage{comment}

\usepackage{hhline} % for table frame

\def\syms#1{\texttt{#1}} % for quoted source codes; symbols.

\renewcommand\lstlistingname{ソースコード}
\renewcommand\lstlistlistingname{ソースコード}
\def\lstlistingautorefname{ソース.}

\usepackage{listings}

\lstset{numbers=left,
  numberstyle=\tiny,  numbersep=5pt,  language=Lisp,
  stringstyle=\ttfamily\small,  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  showstringspaces=false,  frame=single,
  breaklines=true, postbreak=\mbox{$\hookrightarrow$}
}



\def\themetitle{力学シミュレーション設計}
\def\themedetail{
  力学シミュレーションの実装目標を記し、仕様を明かにする。
}


\title{\themetitle}

\author{池上 蒔典}
% \thanks{著者の注意書き}
\date{\today}


\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
  \themedetail
\end{abstract}

\makeatother


\section{力学シミュレータの実装目標}

剛体の運動のシミュレーションの実装を目標とする。

特に、衝突時の物理量変化に着目して設計・実装を行う。


古典力学に於ける質点とは、理想化された、位置に在る、質量の在る点である。

力学の範囲の質点シミュレーションでは点の運動即ち、
\begin{itemize}
\item 点と点で作用反作用する力、
\item 点の動き(位置、速度、加速度)、
\end{itemize}
の2つの事柄に関心を払うことで、凡の質点の挙動をシミュレートできるようになる。


質点を拡張したものとして剛体というものが理想化される。

剛体とは、変形しない形状であり、位置、密度、に形状が加わり、
回転が発生する。

剛体には質点に、
\begin{itemize}
\item 位置、速度、加速度の並進する量は共通に在ること。
\item 加えて形状に回転が考えられること。これにより、トルクや姿勢という概念が顕れてくる。
\item 剛体の形状と剛体の形状が接触するときに、衝突時の運動があること。
\end{itemize}
といった特徴が加わる。


剛体の運動を実装できるようになれば、人が実世界で視覚・触覚するような多くの情報を再現できるようになり、
力学の範囲の主題のひとつが達成されると考えられることから、このような、剛体の論理的なモデルを構築して、
理論の確認の為に、シミュレーションを実装したいと考えている。


\section{動機}

筆者は、3次元投影Utilityや力学シミュレーションソフトウェアを開発しているが、
剛体の運動のシミュレーションが課題として残っている。

これを解決することで、古典力学の範囲での仮想的な世界を構築できるような道具を作成する、
というのが、当開発の目標である。


\section{類似するソフトウェア}

\begin{description}
\item[OpenDynamicsEngine]
\item[Bullet]
\item[Unity、Unreal Engine]
\item[CAD]
\end{description}


\section{従来の実装について}

力学シミュレーションに関わる開発として筆者(@i-makinori)は今までに、以下のようなプログラムを開発してきた。

\begin{description}
\item[geometry]\mbox{}\\ 
  OpenGL を学習する際に書いたプログラム。3次元空間の幾何学などを学んだ。 C/C++ で書かれている。\cite{i-makinori:geometry}
\item[physical-worlds]\mbox{}\\
  簡単な物理シミュレーション。OpenGLに依存し、ゲーム向きの各種のUtilityを土台として、線形代数の道具、剛体モドキ、当たり判定、バネモデル、万有引力重力モデル などが実装されている。 Common Lispで書かれている。\cite{i-makinori:physical-worlds}
\end{description}

\section{アーキテクチャ}

筆者は従来、Linuxで動作するように開発してきたが、配布やインストールで手間取ることから、
誰でも気軽に試せる環境を提供したいと考えた。

現在(2024年1月現在)の誰でも気軽に試せるシミュレーション環境とは、Web・JavaScript・WebGL の3つの道具に
集約されると思われた。

故に、2次元(2D)の範囲まででは、Web・JavaScript・WebGL を用いる。

但し、JavaScriptは直接書くことはせず、他の言語から生成する。



\section{設計と実装の流れ}

\begin{description}
\item[Web上でのシミュレーション用ツールキットの確認]
  WebGL、JavaScript、JavaScript生成プログラムなど。\\
  2D版まででは、Web上で試せるようにする為。
\item[論理的背景の学習]\mbox{}\\
  力学、特に、剛体モデルの勉強。
\item[2D版の剛体シミュレーションの実装]\mbox{}\\
  2次元の範囲の剛体モドキで遊べるようにする。 \\
  当項目(2D版)までをこのペーパーに於ける実装の目標とする。
\item[3D空間シミュレーション向けUtilityの作成]\mbox{}\\
  3D次元の空間に投影される計算の為の シミュレーション向けツールセット(Utility)の作成
\item[3D版の剛体シミュレーション]\mbox{}\\
  3次元の空間を(色々な方法で、色々な物理的な条件の中で)走り廻れるようなゲームが創れる(ような道具を提供できる)ようになる。
\end{description}

\section{広報と収益}

Web上で実行できるシミュレーションは、
科学知識の学習と仮想実験の体験とを同時にできる数理博物館の開設の為に、
活用したいと考えている。

\section{科学知識}

\subsection{質点と剛体}

質点とは、、、

対して剛体とは、、、

よって、剛体では、、、、

特徴がある。

\section{技術知識}

\subsection{シミュレーションが行われる理由について}

三体問題が解けないが為の近似計算。

\subsection{OpenGL}

\subsection{WebGL}


\clearpage

\section{参考資料}

\cite{i-makinori:physical-worlds}は、自分も開発中のシミュレータUtilityのソースコードとなります。

\cite{i-makinori:wave_practice}, \cite{i-makinori:geometry} に、勉強で書いたソースコードを供養します。

\nocite{*}
\bibliographystyle{junsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}
